數字會說話 美國減少中國進口，大買台灣貨

數字會說話 美國減少中國進口，大買台灣貨

中美貿易戰打了一年，美國減少從中國的進口，並沒有轉而向美國的廠商購買，反而是轉向了其它的亞洲國家。

根據美國普查局週三公布的最新數據，這樣的趨勢持續增加。

在今年的前5個月，與去年同期相比，美國從中國進口的商品減少了12%，但對越南進口大增36%，這也是為什麼越南最近被美國盯上，是否有中國商品透過越南「洗產地」的原因之一。

台灣緊追在後，來自台灣的進口大增23%，其次則是孟加拉與韓國，各增加14%、12%。

中美貿易戰使得許多民生消費品，包括棒球帽、行李箱、腳踏車等原本來自中國的產品變得更加昂貴，許多工業產品的零件，包括洗碗機、洗衣機、濾水器等零件等等也受到懲罰性關稅波及。

川普上週在G20會議中，見完習近平之後，歡樂宣布美中貿易談判「重回正軌」，暫停追加新關稅。

川普放話北京很想達成協議，因為他對中國施加的關稅，已經影響產業的樣貌。

「中國正在被企業逃離中國給摧毀，企業逃去其它國家，包括我們美國，」川普接受CNBC專訪時表示。

目前還不清楚供應鏈大逃殺，是永久性地將生產轉一到中國境外，或者只是將產線重新安排，把簡單加工的部分移到中國境外完成，洗了產地再轉往美國。

根據路透社報導，越南海關表示將開始打擊那些企圖避開美國關稅，重新貼上「越南製造」的中國產品。(延伸閱讀：美國宣布 對台、韓部分鋼材祭456％關稅)

要完全取代中國供應鏈，便宜的人工、相同的品質，不是三天兩夜就可以快速完成的，可能要數月或者數年，企業可能也在賭，川普會不會在他們搬完供應鏈之前就解除關稅。

5月美國商會所做的調查，由於關稅緣故，有4成企業計畫將部分生產線移出中國，已經開始移動的廠商，則有1/4是移到東南亞，只有6%的人表示已經或者考慮搬到美國。

轉由台灣、韓國供貨的，主要是高科技產品，例如半導體等等，越南與孟加拉則提供具有競爭力的工資，成為吸引服裝、鞋類業者的生產基地。

台灣發大財